---
title: Беллинсгаузен Фаддей Фадеевич
layout: post
next: /public/flotovodtsy/berens-evgeniy-andreevich
previous: /public/flotovodtsy/belli-grigoriy-grigorevich
---

Беллинсгаузен Фаддей Фадеевич  
Беллинсгаузен Фаддей Фадеевич — знаменитый русский мореплаватель. Родился 18 августа 1779 г. на острове Эзеле, умер 13 января 1852 г. в Кронштадте. Воспитывался в морском кадетском корпусе, участвовал в первом кругосветном плавании русских судов в 1803—6 на фрегате "Надежда" под командой Крузенштерна.   
  
![](/assets/img/bellinsgauzen.gif)  
  
В 1819—1821 Беллинсгаузен был начальником экспедиции, отправленной в южнополярные моря. Она состояла из шлюпок "Восток" и "Мирный"; последней командовал знаменитый Лазарев. Выйдя 4 июня 1819 г. из Кронштадта, экспедиция прибыла 2 ноября в Рио-де-Жанейро. Оттуда Беллинсгаузен сперва направился прямо на юг и, обогнув юго-западный берег  Новой Георгии, открытого Куком, около 56° ю. ш. открыл 3 острова маркиза де Траверсе, осмотрел южные Сандвичевы острова, пошел к востоку по 59° ю. ш. и два раза отправлялся далее на юг, насколько позволяли льды, достигнув 69° ю. ш.   
В феврале и марте 1820 шлюпки разделились и пошли в Австралию (порт Джэксон, ныне Сидней) по пространству Индийского и Южнополярного океанов (55° шир. и 9° долг.), еще никем до того не посещенным. Из Австралии экспедиция отправилась в Тихий океан, открыла несколько островов и в ноябре опять отправилась в южнополярные моря. От острова Макари под 54° ю. ш., к югу от Новой Зеландии, экспедиция отправилась прямо к югу, затем к востоку и 3 раза пересекала Полярный круг. 10 января 1821 под 70° ю. ш. и 75° з. д. Беллинсгаузен встретил сплошной лед и должен был пойти на север, затем открыл между 68° и 69° ю. ш. острова Петра I и берег Александра I, затем пришел к островам Новой Шотландии, обогнул их и открыл многие вновь.  
Плавание экспедиции Беллинсгаузен по справедливости считается одним из самых важных и трудных, когда-либо совершенных. Знаменитый Кук в 70-х годах XVIII столетия первый достиг южнополярных морей и, встретив в нескольких местах сплошной лед, объявил, что далее его невозможно проникнуть на юг. Ему поверили, и 45 лет не было южнополярных экспедиций. Беллинсгаузен доказал неверность этого мнения и сделал чрезвычайно много для исследования южнополярных стран посреди постоянных трудов и опасностей, на двух небольших парусных судах, не приспособленных для плавания во льдах.   
Его книга "Двукратные изыскания в южно-полярном океане и плавание вокруг света" (CПб., 1831) и до сих пор не потеряла интереса и давно стала редкой. По возвращении из плавания Беллинсгаузен, уже контр-адмиралом, участвовал в Турецкой кампании 1828—29 г. Затем командовал дивизией Балтийского флота, в 1839 г. сделан военным губернатором Кронштадта и на этом посту получил чин адмирала и орден Владимира I ст. В 1870 г. ему воздвигли памятник в Кронштадте.